## Schémas relationnel 1/3 : création d'un schéma SQL


Ce chapitre présente le *langage de définition de données* (LDD) qui
permet de spécifier le schéma d'une base de données relationnelle. Ce
langage correspond à une partie de la norme SQL (*structured query
language*), l'autre partie étant relative à la *manipulation des
données* (LMD).

La définition d'un schéma comprend essentiellement deux parties : d'une
part la description des *tables*, d'autre part les *contraintes* qui
portent sur leur contenu. La spécification des contraintes est souvent
placée au second plan bien qu'elle soit en fait très importante : elle
permet d'assurer, *au niveau de la base*, des contrôles sur
l'intégrité des données qui s'imposent à toutes les applications
accédant à cette base. Un dernier aspect de la définition d'un schéma,
rapidement survolé ici, est la description de la représentation dite
"physique", celle qui décrit l'organisation des données. Il est
toujours possible de réorganiser une base, et on peut donc tout à fait
adopter initialement l'organisation choisie par défaut pour le système.


## Création d'un schéma SQL

> **Supports complémentaires**
>
> -   [Diapositives : spécification d'un schéma relationnel](http://sql.bdpedia.fr/files/slddl.pdf)  
> -   [Vidéo sur la spécification d'un schéma relationnel / association](https://mediaserver.lecnam.net/videos/schema-relationnel/)  


Passons aux choses concrètes : vous avez maintenant un serveur de base de
données en place, vous disposez d'un compte d'accès, vous avez conçu
votre base de données et vous voulez concrètement la mettre en œuvre.
Nous allons prendre pour fil directeur la base des films. La première
chose à faire est de créer une base spécifique avec la commande
suivante :

``` {.sql}
create database Films
```

Il est d'usage de créer un utilisateur ayant les droits
d'administration de cette base.

``` {.sql}
grant all on Films.* to philippe identified by 'motdepasse'
```

Voilà, maintenant il est possible d'ouvrir une connexion à la base
`Film` sous le compte `philippe` et de créer notre schéma.

### Types SQL

La norme SQL ANSI propose un ensemble de types dont les principaux sont
donnés dans le tableau ci-dessous. Ce tableau présente également la
taille, en octets, des instances de chaque type, cette taille n'étant
donnée ici qu'à titre indicatif car elle peut varier selon les systèmes.

Type   |   Description   |   Taille
---- | --- | --- 
 integer    |       Type des entiers relatifs |   4 octets
 smallint   |       idem  |                     2 octets
 bigint    |        idem    |                   8 octets
 float     |        Flottants simple précision | 4 octets
 double   |         Flottants double précision | 8 octets
 real       |       Flottant simple ou double |  8 octets
 numeric (*M, D*)  | Numérique avec précision  fixe.   |            *M* octets
 decimal(*M, D*)   |  Idem.                |      *M* octets
char(*M*)   |       Chaînes de longueur fixe  |  *M* octets
varchar\*(M\*)  |   Chaînes de longueur  variable    |      *L+1* avec $L \leq M$
bit varying  |     Chaînes d'octets    |      Longueur de la chaîne.
date     |         Date (jour, mois, an)  |    env. 4 octets
time   |           Horaire (heure, minutes,  secondes) |    env. 4 octets
datetime    |      Date et heure      |        8 octets
year    |          Année         |             2 octets
 

**Types numériques exacts**

La norme SQL ANSI distingue deux catégories d'attributs numériques : les
*numériques exacts*, et les *numériques flottants*. Les types de la
première catégorie (essentiellement `integer` et `decimal`) permettent
de spécifier la précision souhaitée pour un attribut numérique, et donc
de représenter une valeur exacte. Les numériques flottants correspondent
aux types couramment utilisés en programmation (`float`, `double`) et ne
représentent une valeur qu'avec une précision limitée.

Le type `integer` permet de stocker des entiers, sur 4 octets. Il existe
deux variantes du type `integer` : `smallint` et `bigint`. Ces types
diffèrent par la taille utilisée pour le stockage : voir le tableau des
types SQL.

Le type `decimal(M, D)` correspond à un numérique de taille maximale
`M`, avec un nombre de décimales fixé à `D`. `numeric` est un synonyme
de `decimal`. Ces types sont surtout utiles pour manipuler des valeurs
dont la précision est connue, comme les valeurs monétaires. Afin de
préserver cette précision, les instances de ces types sont stockées
comme des chaînes de caractères.

**Types numériques flottants**

Ces types s'appuient sur la représentation des numériques flottants
propre à la machine, en simple ou double précision. Leur utilisation est
donc analogue à celle que l'on peut en faire dans un langage de
programmation comme le C.

-   Le type `float` correspond aux flottants en simple précision.
-   Le type `double precision` correspond aux flottants en double précision ; le raccourci `double` est accepté.

**Caractères et chaînes de caractères**

Les deux types principaux de la norme ANSI sont `char` et `varchar`. Ces
deux types permettent de stocker des chaînes de caractères d'une taille
maximale fixée par le paramètre `M`. Les syntaxes sont identiques. Pour
le premier, `char(M)`, et `varchar(M)` pour le second. La différence
essentielle est qu'une valeur `char` a une taille fixée, et se trouve
donc complétée avec des blancs si sa taille est inférieure à `M`. En
revanche une valeur `varchar` a une taille variable et est tronquée
après le dernier caractère non blanc.

Quand on veut stocker des chaînes de caractères longues (des textes,
voire des livres), dont la taille dépasse, typiquement, 255 caractères,
le type `varchar` ne suffit plus. La norme SQL propose un type
`bit varying` qui correspond à de très longues chaînes de caractères.
Souvent les systèmes proposent des variantes de ce type sous le nom
`text` ou `blob` (pour *Binary Long Object*).

**Dates**

Un attribut de type `date` stocke les informations jour, mois et année
(sur 4 chiffres). La représentation interne n'est pas spécifiée par la
norme. Tous les systèmes proposent de nombreuses opérations de
conversion (non normalisées) qui permettent d'obtenir un format
d'affichage quelconque.

Un attribut de type `time` représente un horaire avec une précision à la
seconde. Le type `datetime` permet de combiner une date et un horaire.

### Création des tables


D'une manière générale, les objets du schéma sont créés avec `create`,
modifiés avec `alter` et détruits avec `drop`, alors que les données,
instances du schéma sont créées, modifiées et détruites avec,
respectivement, `insert`, `update` et `delete`.

Voici un premier exemple avec la commande de création de la table
*Internaute*.

``` {.sql}
create table Internaute (email varchar (40) not null, 
                        nom varchar (30) not null ,
                        prénom varchar (30) not null,
                        région varchar (30),
                        primary key (email));
```

La syntaxe se comprend aisément. La seule difficulté est de choisir
correctement le type de chaque attribut.

> **Conventions : noms des tables, des attributs, mots-clé SQL**   
>On dispose, comme dans un langage de programmation, d'une certaine liberté. La seule recommandation est d'être cohérent pour des raisons de lisibilité. D'une manière générale, SQL n'est pas sensible à la casse. Quelques propositions :

-   Le nom des tables devrait commencer par une majuscule, le nom des
     attributs par une minuscule ;
 -   quand un nom d'attribut est constitué de plusieurs mots, on peut
     soit les séparer par des caractères '\_', soit employer la
     convention *CamelCase* : minuscule au premier mot, majuscule aux
     suivants. Exemple : `mot_de_passe` ou `motDePasse`.
 -   Majuscule ou minuscule pour les mots-clés SQL ? Quand on inclut une
     commande SQL dans un langage de programmation, il est peut-être
     plus lisible d'utiliser des majuscules pour les mots-clés.
 -   Les accents et caractères diacritiques sont-ils acceptés ? En
     principe oui, c'est ce que nous faisons ici. Cela implique de
     pouvoir aussi utiliser des accents dans les programmes qui
     incluent des commandes SQL et donc d'utiliser un encodage de type
     UTF8. Il faut vérifier si c'est possible dans l'environnement de
     développement que vous utilisez. Dans le doute, il vaut peut-être
     mieux sacrifier les accents.

Le `not null` dans la création de table *Internaute* indique que
l'attribut correspondant doit *toujours* avoir une valeur. Il s'agit
d'une différence importante entre la pratique et la théorie : on admet
que certains attributs peuvent ne pas avoir de valeur, ce qui est très
différent d'une chaîne vide ou de 0. Il est préférable d'ajouter la
contrainte `not null` quand c'est pertinent : cela renforce la qualité
de la base et facilite le travail des applications par la suite.
L'option suivante permet ainsi de garantir que tout internaute a un mot
de passe.

``` {.sql}
motDePasse  varchar(60) not null
```

Le SGBD rejettera alors toute tentative d'insérer un nuplet dans
*Internaute* sans donner de mot de passe.

> **Important**     
> La clé primaire doit *toujours* être déclarée `not null`.


Une autre manière de forcer un attribut à toujours prendre une valeur
est de spécifier une *valeur par défaut* avec l'option `default`.

``` {.sql}
create table Cinéma (id integer not null, 
                     nom varchar (30) not null ,
                     adresse varchar(255) default 'Inconnue',
                     primary key (id));
```

Quand on insérera un nuplet dans la table *Cinéma* sans indiquer
d'adresse, le système affectera automatiquement la valeur `'Inconnue'`
à cet attribut. En général on utilise comme valeur par défaut une
constante, sauf pour quelques variables fournies par le système (par
exemple `sysdate` pour indiquer la date courante).

### Contraintes

La création d'une table telle qu'on l'a vue précédemment est assez
sommaire car elle n'indique que le contenu de la table sans spécifier
les contraintes que doit respecter ce contenu. Or il y a *toujours* des
contraintes et il est indispensable de les inclure dans le schéma pour
assurer (dans la mesure du possible) l'intégrité de la base.

Voici les règles (ou *contraintes d'intégrité*) que l'on peut demander
au système de garantir :

 -   La valeur d'un attribut doit être unique au sein de la table.
 -   Un attribut doit toujours avoir une valeur. C'est la contrainte
     `not null` vue précédemment.
 -   Un attribut (ou un ensemble d'attributs) constitue(nt) la clé de
     la table.
 -   Un attribut dans une table est liée à la clé primaire d'une autre
     table (*intégrité référentielle*).
 -   Enfin toute règle s'applique à la valeur d'un attribut (min et
     max par exemple).

Les contraintes sur les clés (unicité et intégrité référentielle)
doivent être systématiquement spécifiées.

### Clés d'une table

Il peut y avoir plusieurs clés dans une table (les clés "candidates")
mais l'une d'entre elles doit être choisie comme *clé primaire*. Ce
choix est important : la clé primaire est la clé utilisée pour référencer
un nuplet et un seul à partir d'autres tables. Il est donc très délicat
de la remettre en cause après coup. En revanche les clés secondaires
peuvent être créées ou supprimées beaucoup plus facilement.

La clé primaire est spécifiée avec l'option `primary key`.

``` {.sql}
create table Pays (code varchar(4) not null,
                   nom  varchar (30) not null,
                   langue varchar (30) not null,
                   primary key (code));
```

Il doit *toujours* y avoir une clé primaire dans une table. Elle sert à
garantir l'absence de doublon et à désigner un nuplet de manière
univoque. Une clé peut être constituée de plusieurs attributs :

``` {.sql}
create table Notation (idFilm integer not null,
                       email  varchar (40) not null,
                       note  integer not null,
                       primary key (idFilm, email));
```

Tous les attributs figurant dans une clé doivent être déclarés
`not null`. Cela n'a pas de sens d'identifier des nuplets par des
valeurs absentes.

Comme nous l'avons déjà expliqué à plusieurs reprises, la méthode
recommandée pour gérer la clé primaire est d'utiliser un attribut `id`,
sans aucune signification particulière autre que celle de contenir la
valeur unique identifiant un nuplet. Voici un exemple typique :

``` {.sql}
create table Artiste (id integer not null,
                      nom varchar (30) not null,
                      prénom varchar (30) not null,
                      annéeNaiss integer,
                      primary key (id))
```

La valeur de cet identifiant peut même être automatiquement engendrée à
chaque insertion, ce qui soulage d'avoir à implanter un mécanisme de
génération d'identifiant. La méthode varie d'un système à l'autre, et
repose de manière générale sur la notion de *séquence*. Voici la syntaxe
MySQL pour indiquer qu'une clé est auto-incrémentée.

``` {.sql}
create table Artiste (id integer not null auto increment,
                     ...,
                      primary key (id))
```

L'utilisation d'un identifiant artificiel n'apporte rien pour le
contrôle des redondances. Il est possible d'insérer des centaines de
nuplets dans la table *Artiste* ci-dessus ayant tous exactement les
mêmes valeurs, et ne différant que par la clé.

Les contraintes empêchant la redondance (et plus généralement assurant
la cohérence d'une base) sont spécifiées indépendamment de la clé par
la clause `unique`. On peut par exemple indiquer que deux artistes
distincts ne peuvent avoir les mêmes nom et prénom.

``` {.sql}
create table Artiste  (idArtiste integer not null,
                      nom varchar (30) not null,
                      prénom varchar (30) not null,
                      annéeNaiss integer,
                      primary key (idArtiste),
                      unique (nom, prénom))
```

Il est facile de supprimer cette contrainte (dite de "clé secondaire")
par la suite. Ce serait beaucoup plus difficile si on avait utilisé la
paire `(nom, prénom)` comme clé primaire puisqu'elle serait alors
utilisée pour référencer un artiste dans d'autres tables.

La clause `unique` ne s'applique pas aux valeurs `null`.

### Clés étrangères


SQL permet d'indiquer quelles sont les clés étrangères dans une table,
autrement dit, quels sont les attributs qui font référence à un nuplet
dans une autre table. On peut spécifier les clés étrangères avec
l'option `foreign key`.

``` {.sql}
create table Film  (idFilm integer not null, 
                   titre    varchar (50) not null,
                   année    integer not null,
                   idRéalisateur    integer not null,
                   genre varchar (20) not null,
                   résumé      varchar(255),
                   codePays    varchar (4),
                   primary key (idFilm),
                   foreign key (idRéalisateur) references Artiste(idArtiste),
                   foreign key (codePays) references Pays(code));
```

La commande

``` {.sql}
foreign key (idRéalisateur) references Artiste(idArtiste),
```

indique que `idRéalisateur` référence la clé primaire de la table
*Artiste*. Le SGBD vérifiera alors, pour toute modification pouvant
affecter le lien entre les deux tables, que la valeur de `idRéalisateur`
correspond bien à un nuplet de *Artiste*. Ces modifications sont :

 -   l'insertion dans *Film* avec une valeur inconnue pour `idRéalisateur` ;
 -   la destruction d'un artiste ;
 -   la modification de `id` dans *Artiste* ou de `idRéalisateur` dans  *Film*.

En d'autres termes on a la garantie que le lien entre *Film* et
*Artiste* est *toujours* valide. Cette contrainte est importante pour
s'assurer qu'il n'y a pas de fausse référence dans la base, par
exemple qu'un film ne fait pas référence à un artiste qui n'existe
pas. Il est beaucoup plus confortable d'écrire une application par la
suite quand on sait que les informations sont bien là où elles doivent
être.

Il faut noter que l'attribut `codePays` n'est pas déclaré `not null`,
ce qui signifie que l'on s'autorise à ne pas connaître le pays de
production d'un film. Quand un attribut est à `null`, la contrainte
d'intégrité référentielle ne s'applique pas. En revanche, on impose de
connaître le réalisateur d'un film. C'est une contrainte forte, qui
d'un côté améliore la richesse et la cohérence de la base, mais de
l'autre empêche toute insertion, même provisoire, d'un film dont le
metteur en scène est inconnu. Ces deux situations correspondent
respectivement aux associations 0..\* et 1..\* dans la modélisation
entité/association.

> **Note**  
> On peut facilement passer un attribut de `not null` à `null`. L'inverse n'est pas vrai s'il existe déjà des valeurs à `null` dans la base.

Que se passe-t-il quand la violation d'une contrainte d'intégrité est
détectée par le système ? Par défaut, la mise à jour est rejetée, mais il
est possible de demander la répercussion de cette mise à jour de manière
à ce que la contrainte soit respectée. Les événements que l'on peut
répercuter sont la modification ou la destruction du nuplet référencé,
et on les désigne par `on update` et `on delete` respectivement. La
répercussion elle-même consiste soit à mettre la clé étrangère à `null`
(option `set null`), soit à appliquer la même opération aux nuplets de
l'entité composante (option `cascade`).

Voici comment on indique que la destruction d'un pays déclenche la mise
à `null` de la clé étrangère `codePays` pour tous les films de ce pays.

``` {.sql}
create table Film  (idFilm integer not null, 
                   titre    varchar (50) not null,
                   année    integer not null,
                   idRéalisateur    integer not null,
                   genre varchar (20) not null,
                   résumé      varchar(255),
                   codePays    varchar (4),
                   primary key (idFilm),
                   foreign key (idRéalisateur) references Artiste(idArtiste),
                   foreign key (codePays) references Pays(code)
                      on delete set null)
```

Dans le cas d'une entité faible, on décide en général de détruire le
*composant* quand on détruit le *composé*. Par exemple, quand on détruit
un cinéma, on veut également détruire les salles ; quand on modifie la
clé d'un cinéma, on veut répercuter la modification sur ses salles (la
modification d'une clé est très déconseillée, mais malgré tout
autorisée). Dans ce cas c'est l'option `cascade` qui s'impose.

``` {.sql}
create table Salle  (idCinéma integer not null, 
                     no    integer not null,
                     capacité    integer not null,
                     primary key (idCinéma, noSalle),
                     foreign key (idCinéma) references Cinéma(idCinéma)
                       on delete cascade,
                       on update cascade)
```

L'attribut `idCinema` fait partie de la clé et ne peut donc pas être
`null`. On ne pourrait donc pas spécifier ici `on delete set null`.

La spécification des actions `on delete` et `on update` simplifie la
gestion de la base par la suite : on n'a plus par exemple à se soucier
de détruire les salles quand on détruit un cinéma.


